---
title: "日本語版に向けての序文"
style: frontmatter
---

## 日本語版に向けての序文 {#preface-to-the-japanese-edition}

本書を自己出版した当初、もうこの件に関しては全てやり終え、次の予定に向かえると思&#x2060;っていた。しかし、人生にはよくあることだが、事はそう思うようには運ばなか&#x2060;ったのである。そんなわけで、気付いたら本書を改訂し、さらに拡充させていたのみならず、日本語訳まで取り込むことができたのであ&#x2060;った。
{:.first}

このことを可能にする助力を与えて下さ&#x2060;った人々への謝辞として、まずはマ&#x2060;ーク&#x2060;・マクレランドに思いを馳せることから始めたい。氏は2020年に亡くな&#x2060;っていたが、私がそのことを知&#x2060;ったのは本書の初版を公開した後であ&#x2060;った。マクレランド教授の著作は、私の考え方に極めて大きな影響を与えた；本書の追加した新章の一つでも、改めて彼の論文を一報参照させていただいた。マクレランド教授の同僚であるジ&#x2060;ェ&#x2060;ームズ&#x2060;・ウ&#x2060;ェルカ&#x2060;ーは、彼のキ&#x2060;ャリアに関する思い出を私に伝えてくれ、本書についてツイ&#x2060;ートすることで、周知の助力をしていただけた。

また、エリカ&#x2060;・フリ&#x2060;ードマンにも、彼女のブログ『Okazu』の週刊コラムで本書をリンク付きで紹介し、宣伝に一役買&#x2060;ってくれたことに対して謝意を表したい。彼女の著書『By Your Side: The First 100 Years of Yuri Anime and Manga（あなたの側で：百合アニメ&#x2060;・漫画の最初の100年』は、百合の歴史について包括的で権威があるものである。残念ながら、この本の発刊はタイミング的に間に合わなか&#x2060;ったので、本書で紹介することはできなか&#x2060;った。

『Yuri Stargirl』のブロガ&#x2060;ーであるハイメは、本書を拡充するき&#x2060;っかけを与えてくれた。『青い花』を含む志村貴子の作品に対する彼女の洞察に満ちたコメントは、新章の一つを書くき&#x2060;っかけに直接つながり、また別のコメントも新章の二つ目を作るモチベ&#x2060;ーシ&#x2060;ョンにな&#x2060;った。

本書の製本版を送付した後に、作者である志村自身から本書についてのツイ&#x2060;ートをしていただけた。ダウンロ&#x2060;ード数の増加のみならず、彼女のツイ&#x2060;ートが、日本語版の制作に直接つなが&#x2060;った。con-cats.hatenablog.comのブロガ&#x2060;ーである紺助が、本書のライセンス許諾を受け、各章を日本語に翻訳し、自身のブログで公開してくれたのである。

紺助はまた、英語版の全体校正（本書は現在、彼の訂正の恩恵を受けている）、付録である誤植の章への追加候補の列挙、さらなる追加付録の章のための資料収集、および書籍製本化のための日本語版の体裁調整への助力もしていただけた。日本語版の公開を可能にするために尽力してくれた彼に心から感謝をするとともに、日本の読者にもお礼申し上げたい。
